Qui décide de l’heure dans le monde ?

Quand il est midi à Paris, il est 3 heures du matin à Los Angeles (Etats-Unis, à l’Ouest) et 19 heures à Tokyo (Japon, à l’Est). Ces trois villes sont situées sur trois fuseaux horaires différents. Un fuseau horaire, c’est une zone de la planète où l'heure est la même partout.
Au début du XXe (20e) siècle, il y a plus de 100 ans, on a «découpé» la Terre en 24 fuseaux horaires égaux, qui correspondent aux 24 heures de la journée. Il fallait que, dans chaque pays, lorsqu’il est midi, le soleil soit haut dans le ciel. Mais diviser la planète en 24 zones égales, ce serait trop facile…
Déplace de gauche à droite la barre située au milieu de l’image pour voir à quoi ressembleraient les fuseaux horaires s’ils étaient égaux (image de gauche) et à quoi ils ressemblent en réalité (image de droite).
Chaque pays a le droit de choisir son heure. Donc des décisions ont été prises en fonction de l’intérêt de chacun. Les pays très étendus d’est en ouest sont installés sur plusieurs fuseaux horaires. C’est le cas des Etats-Unis, de la Russie ou de la Chine.
Mais la Chine, qui s’étend sur cinq fuseaux horaires, a décidé qu’il serait la même heure partout sur ton territoire : elle s’est dit que ça rendrait son peuple plus uni. Et tant pis si le soleil n’apparaît pas à la même heure dans toutes les villes !
Par rapport à l’horaire de base (le fuseau où se trouve la ville de Greenwich, en Angleterre), la Chine a 8 heures de plus, dans tout le pays. Déplace la barre située au centre de l’image pour voir à quoi devraient normalement ressembler ses fuseaux horaires.
Les îles Samoa ont décidé de changer de fuseau horaire en 2011. Elles sont situées dans l’océan Pacifique, au niveau de la ligne qui marque le changement de date. Elles étaient l’un des derniers pays à voir le soleil se coucher et ont décidé de devenir l’un des premiers à le voir se lever. Cette année-là, les habitants sont donc passés directement du 29 décembre… au 31 décembre !
L’explication ? Les échanges. Auparavant, les îles Samoa faisaient beaucoup de commerce avec les Etats-Unis. Les deux pays vivaient avec quatre ou cinq heures de décalage seulement. Mais désormais, elles échangent plus avec l’Australie et la Nouvelle-Zélande, avec qui elles avaient… 20 heures de décalage ! C’était compliqué d’échanger en ayant des horaires si différents. Alors les Samoa ont tout simplement décidé de changer.
Déplace de gauche à droite la barre située au milieu de l’image pour voir comment les îles Samoa ont changé de fuseau horaire.
La France à l’heure de l’AllemagnePendant la Seconde Guerre mondiale (1939-1945), les Allemands occupaient une partie de la France. En Allemagne, il était une heure de plus qu’en France. Les Allemands ont donc imposé aux Français occupés d’adopter l’heure allemande. Dans la zone libre, au sud de la France, il était alors une heure de moins qu’au nord. Ça mettait le bazar dans la circulation des trains, donc la zone libre a pris le même horaire que la zone occupée. Depuis, la France vit toujours sur le fuseau horaire de l’Allemagne ! Le Royaume-Uni, qui avait aussi adopté l’heure allemande, a décidé de reprendre son heure d’origine après la guerre. C’est pour ça qu’il y a une heure de décalage entre Paris et Londres.